\documentclass[a4paper, 12pt]{report}
%a4paper : format A4 avec taille de police 10
\usepackage[utf8]{inputenc}
%utiliser le package des accents avec encodage 
\usepackage{geometry}% gestion des marges
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{caption}
\geometry{left=1 cm ,right=1 cm ,top=2 cm , bottom=2 cm}
\usepackage{array,multirow,makecell}
%\setcellgapes{1pt}
\makegapedcells
\newcolumntype{R}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}
\usepackage{amsmath}
\DeclareMathOperator{\commande}{texte}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
%\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\fancyhead[L]{Détection et Suivre un Objet}
\fancyhead[R]{}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\fancyfoot[C]{\textbf{Page \thepage}} 
\fancyfoot[L]{\textbf{Traitement de vidéo}}
\fancyfoot[R]{\textbf{Master IT}}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{bigfoot} % to allow verbatim in footnote
\usepackage[numbered,framed]{matlab-prettifier}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{hyperref}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.6mm}}
\includegraphics[scale=0.3]{ll}
\hspace{7 cm}
\includegraphics[scale=0.6]{unnamed}
\vspace{1 cm}
\begin{center}
\Large Laboratoire de Recherche En Informatique et Télécommunication
\end{center}
\begin{center}
\Large (LRIT)
\end{center}
\vspace{0.7 cm}
\begin{center}
\textit{{\textsc{ \large \textit{Master Recherche En Informatique et Télécommunication} }}}
\end{center}
\vspace{2 cm}
\begin{center}
\textbf{ {\huge Traitement de la vidéo}}
\end{center}
%\hrule
\vspace{0.1 cm}
%\hrule
\vspace{1.5 cm}

\hspace{-0.8 cm} \rule{\linewidth}{2pt}
\begin{center}

 { \textbf{\Huge{DÉTECTION ET SUIVRE UN OBJET}}}
 \rule{\linewidth}{2pt}
\end{center}

\vspace{0.3 cm}
\begin{center}
\large Mini-Projet
\end{center}
\vspace{4 cm}
réalise par : 
\hspace{12 cm}
encadré par : 
\\ \\ \textit{\large CHETOUANI Yassin}  
\hspace{8 cm}
 \textit{\large Pr.HBALI YOUSSEF }
\\ \hspace*{2 cm} \large 
\\ \textit{\large AIT YACHOU Marwane}
\vspace{1 cm}
\begin{center}
\textit{\large Année Universitaire 2019-2020}
\end{center}
\end{titlepage}
%\vspace*{2 cm}
\renewcommand{\contentsname}{\Huge Table des Matières}
\tableofcontents
\renewcommand{\thesection}{\Roman{chaptr}.}
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}.}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\arabic{subsection}. \arabic{subsection}}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{<titre>}
%\addcontentsline*{toc}{chapter}{\textbf{INTRODUCTION GÉNÉRALE}}
\vspace*{2 cm}
\listoffigures
\newpage
\hspace{-0.8 cm} \rule{\linewidth}{2.5pt}
\addcontentsline{toc}{chapter}{INTRODUCTION GÉNÉRALE}
\begin{center}
\huge INTRODUCTION GÉNÉRALE
\end{center}
\vspace{4 cm}
\par La vidéo regroupe l'ensemble des techniques permettant l'enregistrement ainsi que la restitution d'images animées, accompagnées ou non de son, sur un support électronique et non de type photochimique. Le mot « vidéo » vient du latin « vidéo » qui signifie : « je vois ». C'est l'apocope de vidéophonie ou vidéo-gramme. Le substantif vidéo s'accorde en nombre, cependant, l'adjectif reste toujours invariable. Selon les rectifications orthographiques du français en 1990, l'adjectif suit désormais la règle générale : l'adjectif s'accorde en nombre.
\\ \\
\par L'histoire du numérique dans la vidéo commence véritablement de 1972 à 1982. À l'origine équipements de synchronisation, les appareils se sophistiquèrent avant d'entrer dans le milieu professionnel. Dès lors, les industriels prirent conscience de l'avènement de ce nouveau phénomène et présentèrent des normes en matière de numérisation. Une certaine anarchie numérique régna alors sur le marché ce qui força la main au CCIR (Comité consultatif international des radiocommunications) à normaliser un format vidéo en composantes numériques compatible dans le monde entier : cette norme c'est le CCIR 601. Elle spécifie les paramètres de codage de signaux à numériser (échantillonnage, quantification...). Dès lors les innovations ne cessèrent de s'enchaîner pour permettre aujourd'hui à la vidéo numérique de se généraliser dans les centres de production, chaînes TV et régie de post-production pour assister le montage vidéo.
\newpage
%\hspace{-0.8 cm} \rule{\linewidth}{3.5pt}
%\\
%\rule{\linewidth}{0.5pt}
\chapter{INTRODUCTION AU TRAITEMENT ET L'ANALYSE DE VIDÉO} 
%\begin{center}
% \textbf{\huge CHAPITRE 1}
 %\rule{\linewidth}{0.5pt}
% \end{center} 
%\begin{center}
%\vspace{1.3 cm}
%{{\huge INTRODUCTION AU TRAITEMENT ET}}
%\end{center}
%\begin{center}
%{\huge L'ANALYSE DE VIDÉO}
%\end{center}
%\vspace{2 cm}
 \section{Introduction} 
\par Une vidéo est une succession d'images à une certaine cadence. L'œil humain a comme caractéristique d'être capable de distinguer environ 20 images par seconde. Ainsi, en affichant plus de 20 images par seconde, il est possible de tromper l'œil et de lui faire croire à une image animée. On caractérise la fluidité d'une vidéo par le nombre d'images par secondes (en anglais frame rate), exprimé en FPS (Frames par second, en français trames par seconde).
\\ \\ 
D'autre part la vidéo au sens multimédia du terme est généralement accompagnée de son, c'est-à-dire de données audio.
\\ \par
la vidéo c'est une image varient avec le temps, sa ve dire en ajoute une 3 ème dimension à l'image, c'est la variable de temps, et qui possède des propriétés spéciale,  un lien que l'on qualifiera de mouvement.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{2}
\captionof{figure}{\textit{Image variant avec le temps}}
\end{center}
\section{Vidéo numérique et analogique}
\par On distingue généralement plusieurs grandes familles d'"images animées".
\\ \par Le cinéma, consistant à stocker sur une pellicule la succession d'images en négatif. La restitution du film se fait alors grâce à une source lumineuse projetant, à partir d'une copie en positif, les images successives sur un écran.
\newpage
subsection{ Vidéo Analogique }
\par \textbf{La vidéo analogique}, représentant l'information comme un flux continu de données analogiques, destiné à être affichées sur un écran de télévision (basé sur le principe du balayage. Il existe plusieurs normes pour la vidéo analogique. Les trois principales sont :  
\\ \par \textbf{ PAL/SECAM}\hspace{0.1 cm}(Phase Alternating Line/Séquentiel Couleur avec Mémoire): utilisé en Europe pour la télévision hertzienne, permet de coder les vidéos sur 625 lignes (576 seulement sont affichées car 8 \% des lignes servent à la synchronisation). à raison de 25 images par seconde à un format 4:3 (c'est-à-dire que le rapport largeur sur hauteur vaut 4/3).
\\ \par Or à 25 images par seconde, de nombreuses personnes perçoivent un battement dans l'image. Ainsi, étant donné qu'il n'était pas possible d'envoyer plus d'informations en raison de la limitation de bande passante, il a été décidé d'entrelacer les images, c'est-à-dire d'envoyer en premier lieu les lignes paires, puis les lignes impaires. Le terme "champ" désigne ainsi la "demi-image" formée soit par les lignes paires, soit par les lignes impaires. L'ensemble constitué par deux champs est appelé trame entrelacé. Lorsqu'il n'y a pas d'entrelacement le terme de trame progressive est utilisé.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{1}
\captionof{figure}{\textit{Vidéo Analogique}}
\end{center}
\par Grâce à ce procédé appelé "entrelacement", le téléviseur PAL/SECAM affiche 50 champs par seconde (à une fréquence de 50 Hz), soit 2x25 images en deux secondes. \\
\par \textbf{NTSC} : La norme NTSC (National Television Standards Committee), utilisée aux États-Unis et au Japon, utilise un système de 525 lignes entrelacées à 30 images/sec (donc à une fréquence de 60Hz). Comme dans le cas du PAL/SECAM, 8\% des lignes servent à synchroniser le récepteur. Ainsi, étant donné que le NTSC affiche un format d'image 4:3, la résolution réellement affichée est de 640x480.
\subsection{Vidéo Numérique} 
\par \textbf{La vidéo numérique} consiste à afficher une succession d'images numériques. Puisqu'il s'agit d'images numériques affichées à une certaine cadence, il est possible de connaître le débit nécessaire pour l'affichage d'une vidéo, c'est-à-dire le nombre d'octets affichés (ou transférés) par unité de temps.
\\ \par Ainsi le débit nécessaire pour afficher une vidéo (en octets par seconde) est égal à la taille d'une image que multiplie le nombre d'images par seconde.
\\ \par La vidéo numérique caractérise par les paramètres suivants : \\
\par \hspace{1 cm} $f_{t}$ : Fréquence d'image (frames per seconds (fps)).
\par \hspace{1 cm} $f_{y}$ : Lignes par frame. 
\par \hspace{1 cm} $f_{x}$ : Pixels par lignes. 
\par \hspace{1 cm} $N_{b}$ : Bits à encoder.
 \\ \par Ce dernier paramètre encode la valeur d'intensité (couleur) d'un pixel.
\\ \\
\subsection{Sous-échantillonnage } 
\par Étant donné que l'œil est peu sensible aux variations de chrominance, la technique dite de sous-échantillonnage en chrominance (en anglais chroma subsampling), appelée également décimation, consiste à supprimer des informations de chrominance dans un groupe de 4x4 pixels.
\\ \\
\section{Segmentation sémantique}
\par La segmentation est essentielle pour les tâches d'analyse d'image. La segmentation sémantique décrit le processus d'association de chaque pixel d'une image à une étiquette de classe (telle qu'une fleur, une personne, une route, un ciel, un océan ou une voiture).
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{3}
\captionof{figure}{\textit{Segmentation sémantique}}
\end{center}

\section{Conclusion}
\par Le traitement de la vidéo, permet d'approfondir le champ d'expertise de l'analyse et du traitement d'image en ajoutant la 3 ème d  dimension c'est la variable temporelle.

\newpage
%\hspace{-0.8 cm} \rule{\linewidth}{3.5pt}
%\hspace{-0.8 cm} \rule{\linewidth}{0.5pt}
%\begin{center}
%\textbf{\huge CHAPITRE 2}
%\rule{\linewidth}{0.5pt}
%\end{center}
%\begin{center}
%\vspace{1.3 cm}
\chapter{SUIVRE ET DETECTION D'OBJETS YOLO AVEC OPENCV}
%{{\huge Suivre et détection d'objets YOLO avec OpenCV}} \\ {{\huge(Algorithme YOLO)}}
%\end{center}
\vspace{2 cm}
\section{Introduction} 
\par Le suivi d'objets est un problème fréquemment rencontré dans le domaine de la vision par ordinateur. L'augmentation constante de la puissance des ordinateurs, la diminution du coût des caméras et l'augmentation des besoins pour l'analyse de vidéos ont engendré un vif intérêt pour les algorithmes de suivi d'objets. L'analyse de vidéos se compose de 3 étapes : détection d'objets d'intérêt, suivi de ces objets, et analyse du mouvement de ces objets pour en déduire un comportement. Ainsi, le suivi d'objets permet de réaliser les tâches suivantes : \\ \par
– Reconnaissance d'objets (ou de personnes) fondée sur l'analyse du
mouvement (e.g. démarche d'une \par personne, analyse de trafic routier
en temps réel) \par
– Surveillance automatique pour reconnaitre des activités suspectes ou
inhabituelles  \par 
– Indexation de vidéo : annotation automatique et recherche de vidéos
dans une base de données \par multimédia \par 
– Interface homme-machine par l'analyse de posture ou le suivi du regard \par
– Navigation de véhicule : calcul de trajectoires et évitement d'obstacles
\\ \par Le suivi d'objets consiste à prendre un ensemble initial de détections d'objets, à créer un ID unique pour chacune des détections initiales, puis à suivre chacun des objets lorsqu'ils se déplacent dans les images d'une vidéo, en conservant l'attribution d'ID.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{4}
\end{center}
\newpage
\par Dans ce didacticiel, vous apprendrez à utiliser le détecteur d'objets YOLO pour détecter des objets dans les images et les flux vidéo à l'aide de Deep Learning, OpenCV et Python.
\\ \par En appliquant la détection d'objet, vous serez non seulement en mesure de déterminer ce qu'il y a dans une image, mais aussi où réside un objet donné.
\\ \par Nous allons commencer par une brève discussion sur le détecteur d'objet YOLO, y compris le fonctionnement du détecteur d'objet.
Dans le reste, nous allons Discuter du modèle et de l'architecture du détecteur d'objets YOLO à partir de là, nous utiliserons OpenCV, Python et l'apprentissage en profondeur pour :
\\ \par $\bullet$ Appliquer le détecteur d'objets YOLO aux images
\par $\bullet$ Appliquer YOLO aux flux vidéo
\\ \par Nous terminerons le didacticiel en discutant de certaines des limites et des inconvénients du détecteur d'objets YOLO.
\section{Classification d'images}
\par \textbf{La classification d'images :} vise à attribuer une image à l'une des différentes catégories (par exemple, voiture, chien, chat, humain, etc.), en répondant essentiellement à la question\textit{ « Qu'y a-t-il dans cette image?» }. Une seule image est affectée à une seule catégorie.
\\ \par \textbf{La localisation d'objet (2)} nous permet alors de localiser notre objet dans l'image, donc notre question change en \textit{"Qu'est-ce que c'est et où est-il?"} .
\\ \par \textbf{La détection d'objets (3)} fournit les outils pour faire exactement cela trouver tous les objets dans une image et dessiner les soi-disant \textbf{cadres de délimitation} autour d'eux. Il existe également des situations dans lesquelles nous voulons trouver les limites exactes de nos objets dans le processus appelé \textbf{segmentation d'instance }.
\\ \par Pour explorer le concept de détection d'objets, il est utile de commencer par la classification d'images. Il traverse des niveaux de complexité incrémentale.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{5}
\end{center}
Pour prédire la classe d’une image à partir de son contenu on aura besoin d’un modèle de prédiction.  Mathématiquement, cela revient à estimer une fonction F permettant de réaliser un mapping entre les inputs X et l’output Y: \hspace*{5 cm} $Y= F(X)$ 
\newpage
Avec :\\   
\par Y$\Rightarrow$ Une classe parmi les dix catégories. Elle représente notre variable d'intérêt que l'on cherche à prédire.
\par X$\Rightarrow$ Elles représentent les variables explicatives de notre modèle.
\\ \par Une première approche serait d'utiliser un algorithme de Machine Learning \textit{« classique »}, comme la régression logistique ou bien une forêt aléatoire. Bien que ces approches obtiennent des résultats relativement corrects, ce type d'algorithmes ne pourra pas se généraliser aux images dont l'objet se retrouverait dans un coin de l'image plutôt qu'au centre de celle-ci. En d'autres termes, le caractère spatial des éléments caractéristiques de certaines catégories n'est pas pris en compte. 
\\ \par On s'aperçoit rapidement que l'on a besoin d'un algorithme capable de détecter des formes relatives indépendamment de leur position dans l'image : c'est ce que permettent les Convolution Neural Networks (CNN). \textbf{Yann LeCun} est un des premiers à appliquer ce type de réseau de neurones à grande échelle, pour détecter les montants sur les chèques dans les années 1990. Pour illustrer un CNN, on prend l'exemple de son réseau \textit{LeNet-5} :
\vspace*{1 cm}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{6}
\captionof{figure}{\textit{Architecture du réseau LeNet-5 de Yann LeCun}}
\end{center}
Un CNN classique alterne majoritairement deux types de couches : Couches avec filtre convolutionnel : on réalise un produit entre un filtre (un tableau à deux dimensions dont les poids seront ajustés lors de l'apprentissage) et l'input de la couche. Ce filtre est généralement de dimension 3×3 ou 5×5. La multiplication de ces couches au sein du réseau va permettre d'extraire des features de plus en plus complexes qui permettront in fine de prédire une classe d'appartenance pour l'item présent dans l'image. C'est pourquoi on parle \textit{« d'apprentissage profond »}.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{7}
\captionof{figure}{\textit{Principe de la convolution}}
\end{center}
\newpage
Couches avec pooling : elles permettent un sous-échantillonnage qui va compresser la dimension de l'image et réduire le coût calculateur des couches suivantes. En général on utilise une fonction maximum ou moyenne.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{8}
\captionof{figure}{\textit{Principe du max pooling}}
\end{center}
\par Sur la figure précédente, on constate une succession de couches convolutionnelles immédiatement suivies d’une couche de pooling, ce qui est caractéristique des CNN. Les dernières couches aplatissent les features via une couche Flatten avant d'enchaîner avec des couches dense (FC pour Fully Connected) La dernière couche applique une fonction softmax, afin de déterminer la classe de l'image parmi les dix catégories. Ces dernières couches rappellent la structure d'un perceptron multi-couches.
\\ \\ \textit{que se passe t-il réellement au sein d’un réseau de neurones convolutionnel ?}
\\ \par Lors de la phase d'apprentissage, les poids des différents filtres convolutionnels vont s'ajuster de sorte que le réseau converge vers la détection d'éléments au sein de l'image, qui lui permettront de prédire in fine la bonne catégorie.
\section{Détection d'objet dans une image }
 \par Les use-cases reposants sur des modèles de détection d'objets se sont beaucoup développés dernièrement : comptage d'objets pour l'analyse du trafic routier, détection des panneaux de signalisation pour la voiture autonome, détection de défauts sur infrastructure... L'objectif ici n'est plus de classifier une image, mais de détecter les objets au sein de celle-ci, en dessinant un rectangle (on parle de bounding box) entourant le plus précisément les objets présents.
\\ \par Ces algorithmes basés sur la classification. Ils sont mis en œuvre en deux étapes. Tout d'abord, ils sélectionnent les régions d'intérêt dans une image. Deuxièmement, ils classent ces régions à l'aide de réseaux de neurones convolutifs. Cette solution peut être lente car nous devons exécuter des prédictions pour chaque région sélectionnée.
\\ \par De nombreux algorithmes ont déjà vu le jour : YOLO, R-CNN, Fast R-CNN, Faster R-CNN, SSD, RetinaNet... Dans cette partie, nous faisons un focus sur la version 3 du modèle YOLO (développé par Joseph Redmond et al. de l'Université de Washington), car il a l'avantage de pouvoir tourner en temps réel sur des flux vidéos, tout en gardant une bonne performance prédictive. Le graphique suivant montre bien l'arbitrage entre performance prédictive et temps d'exécution des algorithmes.
\\ \par \large \textit{\textbf{Qu'est-ce que la détection d'objets YOLO ?}}
\newpage YOLO (« You Only Look Once ») est un algorithme de reconnaissance d'objets en temps réel efficace, décrit pour la première fois dans l'article fondateur de 2015 de Joseph Redmon et al . Dans cet article, nous présentons le concept de détection d'objets, l'algorithme YOLO lui-même et l'une des implémentations open source de l'algorithme : Darknet. Pour en savoir plus sur PP-YOLO (ou PaddlePaddle YOLO), qui est une amélioration par rapport à YOLOv4, lisez notre explication des raisons pour lesquelles PP-YOLO est plus rapide que YOLOv4. 
\\ \par Le principe du modèle est de ne parcourir l'image qu'une seule fois, en la faisant passer à travers un réseau de neurones profonds, par opposition aux méthodes dites de régions proposition (notamment utilisées par les modèles basés sur R-CNN).
\\ \par Le modèle peut se décomposer en deux grands blocs :
\\ \\ 1. \textbf{Première composante} : La version 3 de YOLO est composé d'un premier CNN de 53 couches appelé Darknet53. Il a été pré-entrainé par les mêmes auteurs sur le data set ImageNet (tâche de classification parmi 1000 classes). Ici, l'idée pour les auteurs est d'appliquer une méthode de tranfert learning. Cette méthode permet de s'appuyer sur un modèle pré-entraîné sur une tâche semblable à la nôtre, pour pouvoir réaliser un apprentissage qui va converger plus rapidement. Les images sont divisées en une grille de cellules ($13\times13$,$26\times26$ et $52\times52$). La cellule chargée de détecter l'objet est la cellule contenant le centre de l'objet.
\\ \\ 2. \textbf{Deuxième composante} : Les auteurs empilent un second réseau de 53 couches très proche du premier, à l'exception des dernières couches. La dernière couche du réseau est de dimension \textbf{N x N x 3 x [(nb de classes + 1 ) + 4 ]}. Lors de l'apprentissage du modèle, les poids de ce second réseau seront ajustés aux données du training set, contrairement aux poids du premier réseau qui seront fixés (principe du transfert learning).
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.46]{9}
\captionof{figure}{\textit{Dimension des outputs du modèle YOLO v3}}
\end{center}
\newpage
La dernière version du modèle a mis l'accent sur deux points principaux :
\\ \par - Augmentation du nombre de couches du réseau,
 \par - Implémentation de trois échelles de cadres de délimitation (bounding boxes), afin de détecter des objets plus petits.
 \\ \par Ce type d'algorithmes détecte en général plusieurs cadres de délimitation (bounding boxes) qui se chevauchent pour un même objet. Les auteurs appliquent donc une méthode dite de Non Max Suppression, afin de ne garder que les (bounding boxes) les plus significatives.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{10}
\captionof{figure}{\textit{Architecture globale de la version 3 du modèle YOLO}}
\end{center}
 \par Pour comprendre l'algorithme YOLO, il est nécessaire d'établir ce qui est réellement prédit. En fin de compte, nous visons à prédire une classe d'un objet et la boîte englobante spécifiant l'emplacement de l'objet. Chaque boîte englobante peut être décrite à l'aide de quatre descripteurs :
\newpage
1.	centre d'une boîte englobante ( $b_{x} b_{y}$ )
\par 2.	largeur ($b_{w}$)
\par 3.	hauteur ($b_{h}$)
\par 4.	la valeur c correspond à une classe d'un objet (tel que: voiture, feux de signalisation, etc.).
\\ \par De plus, nous devons prédire la valeur p c , qui est la probabilité qu'il y ait un objet dans la boîte englobante.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{11}
\end{center}
\par Comme nous l'avons mentionné ci-dessus, lorsque nous travaillons avec l'algorithme YOLO, nous ne recherchons pas de régions intéressantes dans notre image qui pourraient potentiellement contenir un objet. 
\\ \par Au lieu de cela, nous divisons notre image en cellules, généralement en utilisant une grille 19 × 19. Chaque cellule est responsable de la prédiction de 5 cadres de délimitation (au cas où il y aurait plus d'un objet dans cette cellule). Par conséquent, nous arrivons à un grand nombre de 1805 cadres de délimitation pour une image.
\newpage
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{12}
\end{center}
La plupart de ces cellules et cadres de délimitation ne contiennent pas d'objet. Par conséquent, nous prédisons la valeur p c , qui sert à supprimer les boîtes avec une faible probabilité d'objet et les boîtes englobantes avec la zone partagée la plus élevée dans un processus appelé \textbf{suppression non-max} .
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{13}
\end{center}
\newpage
\chapter{CODE ET SIMULATION}
\lstset{
language=Python,
basicstyle=\normalsize, % ou ça==> basicstyle=\scriptsize,
upquote=true,
aboveskip={1.5\baselineskip},
columns=fullflexible,
showstringspaces=false,
extendedchars=true,
breaklines=true,
showtabs=false,
showspaces=false,
showstringspaces=false,
identifierstyle=\ttfamily,
keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
commentstyle=\color[rgb]{0,0.6,0},
stringstyle=\color[rgb]{0.627,0.126,0.941},
}\vspace{-0.3cm}
\begin{lstlisting}
import cv2
import numpy as np
from matplotlib import pyplot as plt
from scipy.ndimage import rotate



# Charger l'algorithme Yolo       
net = cv2.dnn.readNet("yolov3.weights", "yolov3.cfg")  
classes = []
with open("coco.names", "r") as f:
    classes = [line.strip() for line in f.readlines()]
layer_names = net.getLayerNames()
output_layers = [layer_names[i[0] - 1] for i in net.getUnconnectedOutLayers()]
colors = np.random.uniform(0, 255, size=(len(classes), 3)) # genere des couleur aleatore qu'on va utiliser pour les rectangles

#**************** Cette partie est tous ce qu'on a besoin pour charger notre algorithme 



#dans cette partie on a esseye de lire une video ou bien utiliser la camera principal pour lire la video on direct

#video = cv2.VideoCapture('video_test.mp4')  #lire une video 
video = cv2.VideoCapture(0)  #lire la video a partir de la camera principal 
fps=video.get(cv2.CAP_PROP_FPS) #lire le nombre de photos par second de notre video
print("Frames per second :{0}".format(fps)) #affichier le nombre de photos par second 
cv2.namedWindow('PROJET',cv2.WINDOW_NORMAL) #renomer la fenetre
cv2.resizeWindow('PROJET',600,600) #redimenssioner la fenetre

while(True):
    hasFrames, frame=video.read() # lire la video frame par frame 
    frame = cv2.resize(frame, None, fx=0.4, fy=0.4)
    height, width, channels = frame.shape # extraire les dimenssion de chaque frame
  
    # cette partie est ajoute si on a parfois des images en sortie decaler de queleques degres, alors elle vient pour ajuster la sortie
   
    # (t, n)=frame.shape[:2]
   #center=(t/2, n/2)
   #angle=-90.0
   #scale=0.5
    # Perform the rotation
   #M=cv2.getRotationMatrix2D(center, angle, scale)
   #frame=cv2.warpAffine(frame, M, (t, n))
    #frame = rotate(frame, -90)


# partie de detection des objets sur un farme (image ) : 
    # avant que chaque frame passe l'algorithle yolo nous devons effectuer une operation 
    blob = cv2.dnn.blobFromImage(frame, 0.00392, (416, 416), (0, 0, 0), True, crop=False) #convertir l'image (frame) en un blob
    #le blob qui est un moyen d'extraire les fonctionnalites d'une image  
    
    #maintenat l'image est prete pour passer par l'algorithme
    net.setInput(blob)  # passer l'image comme entrer pour l'algorithme
    outs = net.forward(output_layers)  #recuperer la sortie de l'algorithme 

    # passer a la representation gratique des resultats  :
    class_ids = []
    confidences = []
    boxes = []
    for out in outs:
        for detection in out:
            scores = detection[5:]
            class_id = np.argmax(scores)
            confidence = scores[class_id]
            if confidence > 0.5: # tester sur le confiance de detention de l'objet a l'aide de l'algorithme 
                # apres la detection de l'objet on vas esseyer de trouver son centre pour qu'on puisse le cadrer 
                center_x = int(detection[0] * width)
                center_y = int(detection[1] * height)
                w = int(detection[2] * width)
                h = int(detection[3] * height)

                # trassage des rectangles sur les objets detecter
                x = int(center_x - w / 2)
                y = int(center_y - h / 2)
                
                #mettre les differentes parammetres ainsi que classes des objets d'un image dans des tableaux
                boxes.append([x, y, w, h]) #stocke les positions des objets
                confidences.append(float(confidence)) #stocke la confience du resultat obtenue a l'aide de l'algorithme
                class_ids.append(class_id)
    #cette fonction va nous permettre de suprimer les bruits au tour du rectangle 
    indexes = cv2.dnn.NMSBoxes(boxes, confidences, 0.5, 0.4)
    print(indexes) # affichage des indices des objets detecter
    font = cv2.FONT_HERSHEY_PLAIN
    
    # danscette partie on va esseyer d'ecrire au-dessus de chaque objet deteter ca classe 
    for i in range(len(boxes)):
        if i in indexes:
            x, y, w, h = boxes[i]
            label = str(classes[class_ids[i]])
            color = colors[class_ids[i]]
            cv2.rectangle(frame, (x, y), (x + w, y + h), color, 2)
            cv2.putText(frame, label, (x, y + 30), font, 3, color, 3)
    cv2.imshow("PROJET", frame)
    if cv2.waitKey(1)&0xFF==ord('q'):
        break
    else:
        cv2.waitKey(10);
cv2.waitKey(0)
cv2.destroyAllWindows()
\end{lstlisting}
\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{WEBOGRAPHIE}
\hspace{-0.8 cm} \rule{\linewidth}{2.5pt}
\begin{center}
\huge WEBOGRAPHIE
\end{center}
\vspace{2 cm}
\textbf{$ https://www.tesla.com/fr_FR/autopilot$}\\ \\\textbf{$https://tel.archives-ouvertes.fr/tel-00551601/file/These.pdf$}
\\ \\
$https://www.analyticsvidhya.com/blog/2018/12/practical-guide-object-detection-yolo-framewor-python/$
\\ \\
$https://medium.com/@jonathan_hui/real-time-object-detection-with-yolo-yolov2-28b1b93e2088$
\\ \\
$http://www.univ-usto.dz/theses_en_ligne/doc_num.php?explnum_id=535$
\\ \\
$https://pysource.com/2019/06/27/yolo-object-detection-using-opencv-with-python/$
\end{document}
